\section{Pruebas de Sistema}{
\noindent Las pruebas de sistema tienen la función de verificar de manera profunda el sistema, para comprobar  la integración del sistema de información de manera general, para corroborar el adecuado funcionamiento de las interfaces y comunicación entre los distintos módulos que son parte del sistema.\\

\noindent Estas pruebas se consideran de integracióńn del sistema de información completo, y se puede probar el sistema en su conjunto para verificar que las especificaciones funcionales y técnicas se cumplen. Dan una visión muy similar a su comportamiento en el entorno de producción.\\

\noindent Las pruebas de sistema se componen de una serie de examinaciones de diversos aspectos para asegurar que el sistema de información realiza correctamente todas las funciones que se han detallado en los requerimientos.

\begin{itemize}
    \item Pruebas de comunicaciones: Se comprueba  que las interfaces entre los módulos del  del sistema funcionan adecuadamente.
    \item Pruebas de rendimiento. Consisten en determinar los tiempos de respuesta sean aptos y/o aceptables, permitiendo un buen funcionamiento, que no se vea afectado por tiempos de funcionamiento.
    \item Pruebas de volumen. Para este aspecto, son pruebas que se realizan para revisar la capacidad del sistema ante la presencia de una gran cantidad de datos, en este caso compuestos y evaluar su comportamiento.
    \item Pruebas de disponibilidad de datos. Consisten en demostrar que el sistema de información  puede recuperarse ante fallos, tanto físicos del equipo como lógicos, sin comprometer la integridad de los datos.
    \item Pruebas de facilidad de uso. Para estas pruebas se debe revisar  la adaptabilidad del sistema a las necesidades del usuario, así asegurar que se acomoda con el uso del sistema, además se pueden determinar las facilidades  al introducir datos y obtener los resultados.
\end{itemize}
\newpage
\subsection{Pruebas de Comunicaciones}
\input{Capitulo2/Pruebas_de_sistema/Tablas/sis1}
\input{Capitulo2/Pruebas_de_sistema/Tablas/sis-caso1}
\input{Capitulo2/Pruebas_de_sistema/Tablas/sis-caso2}
\subsection{Pruebas de Rendimiento}
\input{Capitulo2/Pruebas_de_sistema/Tablas/sis1}
\input{Capitulo2/Pruebas_de_sistema/Tablas/sis-caso3}
\input{Capitulo2/Pruebas_de_sistema/Tablas/sis-caso4}
\input{Capitulo2/Pruebas_de_sistema/Tablas/sis-caso5}
\subsection{Pruebas de volumen}
\input{Capitulo2/Pruebas_de_sistema/Tablas/sis-caso6}
\input{Capitulo2/Pruebas_de_sistema/Tablas/sis-caso7}
\input{Capitulo2/Pruebas_de_sistema/Tablas/sis-caso8}
\newpage
\subsection{Pruebas de Disponibilidad de Catos del Sistema}
\input{Capitulo2/Pruebas_de_sistema/Tablas/sis-caso9}
\input{Capitulo2/Pruebas_de_sistema/Tablas/sis-caso10}
\input{Capitulo2/Pruebas_de_sistema/Tablas/sis-caso11}
\newpage
\input{Capitulo2/Pruebas_de_sistema/Tablas/sis-caso12}
}